%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabvar}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large
Devoir surveillé
---
    \textsc{Fonctions --- Vecteurs}
  }
\end{center}

\begin{exercice}[Fonctions --- 5 points]
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item $f:x\mapsto\dfrac{1-2x^2}{3}$ C'est un trinôme du second degré : il est défini sur $\mathbb R$ tout entier.

      \begin{multicols}{2}
  La fonction carrée est décroissante sur $]-\infty;0]$, et croissante ensuite. La multiplication par $-2$ inverse le sens de variations, et l'ajout et la division par une constante ne changent pas le sens de variations.

  \[\begin{tabvar}{|C|CCCCC|} \hline
      x &-\infty  & & 0 & & +\infty \\ \hline
      \niveau{1}{2}\TVcenter{f}
      &
      &\croit
      &\frac{1}{3}
      &\decroit
      &
      \\ \hline
  \end{tabvar}\]
\end{multicols}

    \item $g:x\mapsto\sqrt{-x+7}$. Une racine n'est définie que sur les positifs. Donc $g$ n'est définie que pour $-x+7\geq 0$, soit pour $x\leq0$ : le domaine de définition est $]-\infty; 7]$.

      \begin{multicols}{2}
      La fonction $x\mapsto-x+7$ est décroissante (fonction affine avec coefficient directeur négatif), et la fonction racine conserve le sens de variations.

      \[\begin{tabvar}{|C|CCC|} \hline
          x &-\infty  & & 7 \\ \hline
          \niveau{2}{2}\TVcenter{g}
          &
          &\decroit
          &0
          \\ \hline
      \end{tabvar}\]
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions --- 5 points]
Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[-4;4]$ dont la courbe $\cal C$ est représentée sur le graphique ci-contre.
\begin{enumerate}[(a)]
  \item \emph{Dresser le tableau de variations de $f$.} Voir question suivantes.

\item \emph{Déterminer l'ensemble de définition de $\frac{1}{f}$, puis dresser son tableau de variations.} La fonction $\frac{1}{f}$ n'est définie que si $f$ est non nul, donc si $x$ est différent de $-4$, $-1$ et $3$. Donc ${\cal D}_\frac{1}{f}=]-4;-1[\cup]-1;3[\cup]3;4]$.

  En ce qui concerne le sens de variation, la fonction inverse les inverse. Le tableau est donc le suivant.
    \[\begin{tabvar}{|C|CCCCCCCCCCC|}\hline
        x
        &-4& & -2 & & -1 & & 1 & & 3 & & 4 \\
        \hline
        \niveau{2}{3}\TVcenter{f}
        &\barre{0}
        &\croit
        &3
        &\decroit
        &\barre{0}
        &\decroit
        &-2
        &\croit
        &\barre{0}
        &\croit
        &4
        \\ \hline
        \niveau{1}{2}\TVcenter{\frac{1}{f}}
        & \dbarre
        &\niveau{2}{2}\decroit
        &\frac{1}{3}
        &\croit
        &\dbarre
        &\niveau{1}{2}\croit
        &-\frac{1}{2}
        &\decroit
        &\dbarre
        &\niveau{2}{2}\decroit
        &\frac{1}{4}
        \\\hline

    \end{tabvar}\]
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis equal,
    xtick={-4,-3,...,4},
    ytick={-3,-2,...,4},
    ymin=-2.5,
    ymax=3.5,
    axis lines=middle,
    grid=both,
  ]
  \addplot+[smooth,mark=] coordinates {
    (-4,0) (-2,3) (-1,0)
  (1,-2) (3,0) (4,2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Vecteurs --- 5 points]
  Soit $ABC$ un triangle. On difinit les points $M$, $N$ et $P$ par :
  $\vecteur{AM}=\frac{2}{5}\vecteur{AB}$,
  $\vecteur{NA}-2\vecteur{CN}=0$ et 
  $\vecteur{PC}=-\frac{1}{2}\vecteur{BC}$.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{À l'aide de la relation de Chasles, exprimer le vecteur $\vecteur{AN}$ en fonction du vecteur $\vecteur{AC}$, puis faire une figure}.

      \begin{multicols}{2}
      L'énoncé nous donne : $\vecteur{NA}-2\vecteur{CN}=0$. Donc :
      $\vecteur{AN}+2\vecteur{CN}=0$\\
      $\vecteur{AN}+2(\vecteur{CA}+\vecteur{AN})=0$\\
      $3\vecteur{AN}+2\vecteur{CA}=0$\\
      $3\vecteur{AN}=-2\vecteur{CA}$\\
      $\vecteur{AN}=\frac{2}{3}\vecteur{AC}$

    \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
      \coordinate (C) at (9,2);
      \coordinate (B) at (17,2);
      \coordinate (A) at (11,9);
      \draw[thick] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
      \draw (A) node{$\bullet$} node[above]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[below left]{$C$};

      \coordinate (M) at ($(A)+2/5*(B)-2/5*(A)$);
      \draw (M) node[above right]{$M$} node{$\bullet$};

      \coordinate (N) at ($(A)+2/3*(C)-2/3*(A)$);
      \draw (N) node[above left]{$N$} node{$\bullet$};

      \coordinate (P) at ($(C)-1/2*(B)+1/2*(C)$);
      \draw (P) node[above left]{$P$} node{$\bullet$};

      \draw[dashed] (P) -- (M);

    \end{tikzpicture}
  \end{multicols}

    \item \emph{Exprimer les vecteurs $\vecteur{MN}$ et $\vecteur{MP}$ en fonction des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AC}$}.
      Commençons par appliquer la relation de Chasles : $\vecteur{MN}=\vecteur{MA}+\vecteur{AN}$. Donc
      $\vecteur{MN}=-\frac{2}{5}\vecteur{AB}+\frac{2}{3}\vecteur{AC}$.

      De même, pour $\vecteur{MP}$ : $\vecteur{MP} = \vecteur{MA} + \vecteur{AC} + \vecteur{CP}$. Donc :

      $\vecteur{MP} = -\frac{2}{5}\vecteur{AB} + \vecteur{AC} + \frac{1}{2}\vecteur{BC}$.

      Or, comme $\vecteur{BC}=\vecteur{BA}+\vecteur{AC}$ :

      $\vecteur{MP} = -\frac{2}{5}\vecteur{AB} + \vecteur{AC} + \frac{1}{2}\vecteur{BA} + \frac{1}{2}\vecteur{AC}$.

      Enfin, en factorisant, on trouve :

      $\vecteur{MP} = -\frac{9}{10}\vecteur{AB} + \frac{3}{2}\vecteur{AC}$

    \item \emph{En déduire que les points $M$, $N$ et $P$ sont alignés}. Nous pouvons vérifier la condition de colinéarité des vecteurs $\vecteur{MP}$ et $\vecteur{MN}$ dans le repère $(A, \vecteur{AB}, \vecteur{AC})$ : $-\frac{2}{5}\times\frac{3}{2}-\frac{2}{3}\times\left(-\frac{9}{10}\right)=0$. Donc les vecteurs $\vecteur{MP}$ et $\vecteur{MN}$ sont colinéaires, donc les points $M$, $N$ et $P$ sont alignés.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites --- 5 points]
  Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        %x=2em,
        %y=2em,
        xtick={0,1},
        ytick={0,1},
        minor xtick={-8,-7,...,8},
        minor ytick={-6,-5,...,6},
        %xmin=-8.5,
        %xmax=8.5,
        %ymin=-6.5,
        %ymax=6.5,
        axis equal,
        axis lines=middle,
        grid style={dotted,black},
        grid=both,
        %domain y=-6:6,
        %restrict x to domain=-8:8]
      ]
      \addplot[thick]{2/3*x+2} node[midway,above left]{$d$};
      \addplot[thick]{2/3*x-4/3-1} node[midway, below right]{$\Delta$};
      \draw (axis cs:3,4)  node{$\bullet$} node[below]{$A$};
        \draw (axis cs:-3,0) node{$\bullet$} node[below]{$B$};
        \draw (axis cs:2,-1) node{$\bullet$} node[below]{$D$};
        \draw (axis cs:0,0) node[below left]{$O$};
        \draw[->] (axis cs:1.5,-0.5) -- (axis cs:-4.5,-4.5) node[midway,above]{$\vecteur{v}$};
        \draw[dashed,->] (axis cs:2,-1) -- (axis cs:2,-5) node[midway,right]{-4};
        \draw[dashed,->] (axis cs:2,-5) -- (axis cs:-4,-5) node[midway,above]{-6};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  \begin{enumerate}[(a)]
  \item \emph{Tracer la droite $d$ d'équation $y=\frac{2}{3}x+2$.} Le coefficient directeur est $\frac{2}{3}$ (il se lit sur l'équation réduite). Une équation cartésienne de cette droite est $\frac{2}{3}x-y+2=0$, et un vecteur directeur est donc $\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}1\\2/3\end{array}\right)$.
    \item Pour vérifier que $A(3;4)$ est un point de $d$, on remplace $x$ par 3 dans l'équation de $d$ : $\frac{2}{3}\times3+2=4$, donc $A\in d$. Même principe pour $B$.
    \item \emph{Construire la droite $\Delta$ passant par le point $D(2;-1)$ et de vecteur directeur $\vecteur{v}(-6,-4)$.
      Déterminer une équation cartésienne de $\Delta$.}

    Soit $M(x,y)$ un point de $\Delta$. Alors $\vecteur{DM}\left(\begin{array}{c}x-2\\y+1/3\end{array}\right)$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires : $(x-2)\times -4 - (y+1)\times -6=0$. La seule difficulté restante est de faire attention aux signes. On trouve finalement : $-4x+6y+14=0$.
    \item \emph{Démontrer que les droites $d$ et $\Delta$ sont parallèles.} Vérifions que leurs vecteurs directeurs sont colinéaires : $1\times-4-\frac{2}{3}\times-6=0$, donc les droites sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
